---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Определение и инициализация структур
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 5.1 Определение и инициализация структур
categories: 05.1 defining structs
tags:
- rust
---

Структуры похожи на кортежи, рассмотренные в разделе ["Кортежи"][tuples]<!-- ignore -->, так как оба хранят несколько связанных значений. Как и кортежи, части структур могут быть разных типов. В отличие от кортежей, в структуре необходимо именовать каждую часть данных для понимания смысла значений. Добавление этих имён обеспечивает большую гибкость структур по сравнению с кортежами: не нужно полагаться на порядок данных для указания значений экземпляра или доступа к ним.

Для определения структуры указывается ключевое слово `struct` и её название. Название должно описывать значение частей данных, сгруппированных вместе. Далее, в фигурных скобках для каждой новой части данных поочерёдно определяются имя части данных и её тип. Каждая пара <code>имя: тип</code> называется *полем*. Листинг 5-1 описывает структуру для хранения информации об учётной записи пользователя:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-01/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 5-1: Определение структуры <code>User</code></span>

После определения структуры можно создавать её *экземпляр*, назначая определённое значение каждому полю с соответствующим типом данных. Чтобы создать экземпляр, мы указываем имя структуры, затем добавляем фигурные скобки и включаем в них пары `ключ: значение` (key: value), где ключами являются имена полей, а значениями являются данные, которые мы хотим сохранить в полях. Нет необходимости чётко следовать порядку объявления полей в описании структуры (но всё-таки желательно для удобства чтения). Другими словами, объявление структуры - это как шаблон нашего типа, в то время как экземпляр структуры использует этот шаблон, заполняя его определёнными данными, для создания значений нашего типа. Например, можно объявить пользователя как в листинге 5-2:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-02/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 5-2: Создание экземпляра структуры <code>User</code></span>

Чтобы получить конкретное значение из структуры, мы используем запись через точку. Например, чтобы получить доступ к адресу электронной почты этого пользователя, мы используем `user1.email`. Если экземпляр является изменяемым, мы можем поменять значение, используя точечную нотацию и присвоение к конкретному полю. В Листинге 5-3 показано, как изменить значение в поле `email` изменяемого экземпляра `User`.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-03/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 5-3: Изменение значения в поле <code>email</code> экземпляра <code>User</code></span>

Заметим, что весь экземпляр структуры должен быть изменяемым; Rust не позволяет помечать изменяемыми отдельные поля. Как и для любого другого выражения, мы можем использовать выражение создания структуры в качестве последнего выражения тела функции для неявного возврата нового экземпляра.

На листинге 5-4 функция `build_user` возвращает экземпляр `User` с указанным адресом и именем. Поле `active` получает значение `true`, а поле `sign_in_count` получает значение `1`.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-04/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 5-4: Функция <code>build_user</code>, которая принимает email и имя пользователя и возвращает экземпляр <code>User</code></span>

Имеет смысл называть параметры функции теми же именами, что и поля структуры, но необходимость повторять `email` и `username` для названий полей и переменных несколько утомительна. Если структура имеет много полей,  повторение каждого имени станет ещё более раздражающим. К счастью, есть удобное сокращение!

<a id="using-the-field-init-shorthand-when-variables-and-fields-have-the-same-name"></a>

### Использование сокращённой инициализации поля

Так как имена входных параметров функции и полей структуры являются полностью идентичными в листинге 5-4, возможно использовать синтаксис *сокращённой инициализации поля*, чтобы переписать `build_user` так, чтобы он работал точно также, но не содержал повторений для `email` и `username`, как в листинге 5-5.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-05/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 5-5: Функция <code>build_user</code>, использующая сокращённую инициализацию поля, когда параметры <code>email</code> и <code>username</code> имеют те же имена, что и поля struct</span>

Здесь происходит создание нового экземпляра структуры `User`, которая имеет поле с именем `email`. Мы хотим установить поле структуры `email` значением входного параметра `email` функции `build_user`. Так как поле `email` и входной параметр функции `email` имеют одинаковое название, можно писать просто `email` вместо кода `email: email`.

### Создание экземпляра структуры из экземпляра другой структуры с помощью синтаксиса обновления структуры

Часто бывает полезно создать новый экземпляр структуры, который включает большинство значений из другого экземпляра, но некоторые из них изменяет. Это можно сделать с помощью *синтаксиса обновления структуры*.

Сначала в листинге 5-6 показано, как обычно создаётся новый экземпляр `User` в `user2` без синтаксиса обновления. Мы задаём новое значение для `email`, но в остальном используем те же значения из `user1`, которые были заданы в листинге 5-2.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-06/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 5-6: Создание нового экземпляра <code>User</code> с использованием некоторых значений из экземпляра <code>user1</code></span>

Используя синтаксис обновления структуры, можно получить тот же эффект, используя меньше кода как показано в листинге 5-7. Синтаксис `..` указывает, что оставшиеся поля устанавливаются неявно и должны иметь значения из указанного экземпляра.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-07/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 5-7: Использование синтаксиса обновления структуры для установки нового значения <code>email</code> для экземпляра <code>User</code>, но использование остальных значений из экземпляра <code>user1</code></span>

Код в листинге 5-7 также создаёт экземпляр в `user2`, который имеет другое значение для `email`, но с тем же значением для полей `username`, `active` и `sign_in_count` из `user1`. Оператор `..user1` должен стоять последним для указания на получение значений всех оставшихся полей из соответствующих полей в `user1`, но можно указать значения для любого количества полей в любом порядке, независимо от порядка полей в определении структуры.

Заметим, что синтаксис обновления структуры использует `=` как присваивание. Это связано с перемещением данных, как мы видели в разделе ["Способы взаимодействия переменных и данных: перемещение"][move]<!-- ignore -->. В этом примере мы больше не можем использовать `user1` после создания `user2`, потому что `String` в поле `username` из `user1` было перемещено в `user2`. Если бы мы задали `user2` новые значения `String` для `email` и `username`, и при этом использовать только значения `active` и `sign_in_count` из `user1`, то `user1` все ещё будет действительным после создания `user2`. Типы `active` и `sign_in_count` являются типами, реализующими типаж `Copy`, поэтому будет применяться поведение, о котором мы говорили в разделе ["Стековые данные: Копирование"][copy]<!-- ignore -->.

### Кортежные структуры: структуры без именованных полей для создания разных типов

Rust также поддерживает структуры, похожие на кортежи, которые называются *кортежные структуры*. Кортежные структуры обладают дополнительным смыслом, который даёт имя структуры, но при этом не имеют имён, связанных с их полями. Скорее, они просто хранят типы полей. Кортежные структуры полезны, когда вы хотите дать имя всему кортежу и сделать кортеж отличным от других кортежей, и когда именование каждого поля, как в обычной структуре, было бы многословным или избыточным.

Чтобы определить кортежную структуру, начните с ключевого слова `struct` и имени структуры, за которым следуют типы в кортеже. Например, здесь мы определяем и используем две кортежные структуры с именами `Color` и `Point`:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/no-listing-01-tuple-structs/src/main.rs}}
```

Обратите внимание, что значения `black` и `origin` — это разные типы, потому что они являются экземплярами разных кортежных структур. Каждая определяемая вами структура имеет собственный тип, даже если поля внутри структуры могут иметь одинаковые типы. Например, функция, принимающая параметр типа `Color`, не может принимать `Point` в качестве аргумента, даже если оба типа состоят из трёх значений `i32`. В остальном экземпляры кортежных структур похожи на кортежи в том смысле, что вы можете деструктурировать их на отдельные части и использовать `.`, за которой следует индекс для доступа к отдельному значению.

### Единично-подобные структуры: структуры без полей

Также можно определять структуры, не имеющие полей! Они называются *единично-подобными структурами*, поскольку ведут себя аналогично `()`, единичному типу, о котором мы говорили в разделе ["Кортежи"][tuples]<!-- ignore -->. Единично-подобные структуры могут быть полезны, когда требуется реализовать типаж для некоторого типа, но у вас нет данных, которые нужно хранить в самом типе. Мы обсудим типажи в главе 10. Вот пример объявления и создание экземпляра единичной структуры с именем `AlwaysEqual`:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/no-listing-04-unit-like-structs/src/main.rs}}
```

Чтобы определить `AlwaysEqual`, мы используем ключевое слово `struct`, желаемое имя, а затем точку с запятой. Нет необходимости в фигурных или круглых скобках! Затем мы можем получить экземпляр `AlwaysEqual` в переменной `subject` аналогичным образом: используя имя, которое мы определили, без фигурных и круглых скобок. Представим, что в дальнейшем мы реализуем поведение для этого типа таким образом, что каждый экземпляр `AlwaysEqual` всегда будет равен каждому экземпляру любого другого типа, возможно, с целью получения ожидаемого результата для тестирования. Для реализации такого поведения нам не нужны никакие данные! В главе 10 вы увидите, как определять черты и реализовывать их для любого типа, включая единично-подобные структуры.

> ### Владение данными структуры
>
> В определении структуры `User` в листинге 5-1 мы использовали владеющий тип `String` вместо типа строковой срез `&str`. Это осознанный выбор, поскольку мы хотим, чтобы каждый экземпляр этой структуры владел всеми своими данными и чтобы эти данные были действительны до тех пор, пока действительна вся структура.
>
> Структуры также могут хранить ссылки на данные, принадлежащие кому-то другому, но для этого необходимо использовать возможность Rust *время жизни*, которую мы обсудим в главе 10. Время жизни гарантирует, что данные, на которые ссылается структура, будут действительны до тех пор, пока существует структура. Допустим, если попытаться сохранить ссылку в структуре без указания времени жизни, как в следующем примере; это не сработает:
>
> <span class="filename">Имя файла: src/main.rs</span>
>
> <!-- CAN'T EXTRACT SEE https://github.com/rust-lang/mdBook/issues/1127 -->
>
> ```rust,ignore,does_not_compile
> struct User {
>     active: bool,
>     username: &str,
>     email: &str,
>     sign_in_count: u64,
> }
>
> fn main() {
>     let user1 = User {
>         email: "someone@example.com",
>         username: "someusername123",
>         active: true,
>         sign_in_count: 1,
>     };
> }
> ```
>
> Компилятор будет жаловаться на необходимость определения времени жизни ссылок:
>
> ```console
> $ cargo run
>    Compiling structs v0.1.0 (file:///projects/structs)
> error[E0106]: missing lifetime specifier
>  --> src/main.rs:3:15
>   |
> 3 |     username: &str,
>   |               ^ expected named lifetime parameter
>   |
> help: consider introducing a named lifetime parameter
>   |
> 1 ~ struct User<'a> {
> 2 |     active: bool,
> 3 ~     username: &'a str,
>   |
>
> error[E0106]: missing lifetime specifier
>  --> src/main.rs:4:12
>   |
> 4 |     email: &str,
>   |            ^ expected named lifetime parameter
>   |
> help: consider introducing a named lifetime parameter
>   |
> 1 ~ struct User<'a> {
> 2 |     active: bool,
> 3 |     username: &str,
> 4 ~     email: &'a str,
>   |
>
> For more information about this error, try `rustc --explain E0106`.
> error: could not compile `structs` due to 2 previous errors
> ```
>
> В главе 10 мы обсудим, как исправить эти ошибки, чтобы иметь возможность хранить ссылки в структурах, а пока мы исправим подобные ошибки, используя владеющие типы вроде `String` вместо ссылок `&str`.

<!-- manual-regeneration
for the error above
after running update-rustc.sh:
pbcopy < listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/no-listing-02-reference-in-struct/output.txt
paste above
add `> ` before every line -->

[tuples]: ch03-02-data-types.html#the-tuple-type
[move]: ch04-01-what-is-ownership.html#ways-variables-and-data-interact-move
[copy]: ch04-01-what-is-ownership.html#stack-only-data-copy
